\documentclass[12pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks-add}
\pagestyle{empty}

\setlength{\topmargin}{-0.5in}
\setlength{\textheight}{9.70in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz} %Dibujo de Julio

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
{\bf\large
{\bf\Large 20\textsuperscript{a}}
{\Large O}LIMPIADA {\Large V}ERACRUZANA DE {\Large M}ATEM\'ATICAS\\[8pt]
PARA ALUMNOS DE {\Large E}DUCACI\'ON {\Large S}ECUNDARIA\\[10pt]
{\Large E}TAPA {\Large S}ECTOR (23L)
}\\
\vspace{.25in}
\par
\end{center}

\bigskip

{\bf\large Problema A.} Los castillos formados con cartas (sin doblarlas), lucen de la siguiente manera:

%Dibujo
\bigskip
\textquestiondown Cu\'antas cartas se requieren para formar un castillo con $2015$ pisos?

\bigskip 
{\bf\large Problema B.} Si se toman tres v\'ertices cualesquiera de un octaedro, \textquestiondown cu\'antos tri\'angulos diferentes se forman?
-

\bigskip
{\bf\large Problema C.} Al inicio del ciclo escolar, en la escuela hacen una actividad muy curiosa. Enumeran a los primeros $100$ estudiantes que lleguen y llevan $100$ focos n\'umerados tambi\'en del $1$ al $100$. El estudiante con el n\'umero $1$ enciende todos los focos. El segundo estudiante cambia el estado de los focos con n\'umero $2, 4, 6, \dots, 96, 98, 100$. Cambiar el estado de los focos consiste en apagar el foco que est\'a encendido y viceversa. El estudiante n\'umero $3$ cambia el estado de los focos n\'umero $3, 6 9, \dots, 93, 96, 99$. El cuarto estudiante cambia el estado de los focos $4, 8, 12, \dots, 92, 96, 100$ y as\'i sucesivamente hasta que el estudainte n\'umero $100$ cambia el estado del foco n\'umero $100$. Concluida la actividad, \textquestiondown cu\'antos focos est\'an encendidos?

\bigskip
{\bf\large Problema D.} 
Los puntos $A, B, C, D, E, F \text{ y } G$ son los v\'ertices de un hept\'agono regular, colocados en el sentido de las manecillas del reloj. $FE$ y $BC$ se prolongan hasta cortarse en el punto $P$. \textquestiondown Cu\'anto mide el \'angulo $\angle CPE$?

\newpage

\bigskip

{\bf\large Problema A.} Considera un tri\'angulo cualquiera $\triangle ABC$ y puntos $D$ y $E$ en los 
lados $AB$ y $BC$ respectivamente, tales que $DE$ es paralelo a $AC$.
Si $BE=5$, $EC=2$ y el \'area de $\triangle DBE$ es igual a $10$, encuentra la altura de 
$\triangle ABC$ correspondiente a la base $BC$.

\bigskip
{\bf\large Soluci\'on:}



\end{document}
















